\documentclass[a4]{article} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amssymb}
\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{section}{0}
\section*{Formules Radio-Examen Novice}

\section{Wet van Ohm}
De spanning  U (in V -- Volt) is gelijk aan de stroom I (in A -- Amp\`ere) maal de weerstand R in 
(in $\Omega$ -- Ohm).
$$U = I \times R  $$
In eenheden:
$$V = A \times \Omega$$


\section{Vermogen}
Het vermogen P (voor \emph{Power}, gemeten in W -- Watt) is gelijk aan de spanning U maal 
de spanning U:
$$P = I \times U$$
Dit kun je in eenheden ook onthouden als:
$$W = V \times A = VA$$
De naam `Volt-Amp\`ere' wordt ook wel in plaats van Watt gebruikt. 

Als je de Wet van Ohm invult, dan krijg je een andere formulering van de vermogensberekening:

$$P = I^2 \times R$$

\section{Serieschakelingen}

Je moet kunnen rekenen met weerstanden ($\Omega$) en condensatoren (Farad) in parallel- en 
serieschakelingen, alsmede in combinaties daarvan! Uitleg is overal te vinden, hier alleen de formules.

In serieschakelingen is de stroom in elk punt gelijk aan elkaar. De spanning varieert op elk punt
maar telt op tot de spanning over de eindpunten. 

\subsection{Weerstanden in serie}

Dit is gemakkelijk -- je kunt de weerstanden bij elkaar optellen:

$$R_{serie} = R_1 + R_2$$

De stroom moet eerst door $R_1$ en daarna nog door $R_2$. De stroom voor en na
de weerstanden is gelijk, maar de spanning verschilt (spanningsval). Dit kun je uitrekenen
met een van de bovenstaande formules.

\subsection{Condensatoren in serie}

Hierbij is iets meer rekenwerk nodig:

$$C_{serie} = \frac{1}{\frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2}}$$

\vskip2mm
De resulterende vervangingscapaciteit is kleiner dan $C_1$ en kleiner dan $C_2$. 
Omdat beide condensatoren de totale spanning moeten delen, is er minder lading te verdelen.

\section{Parallelschakelingen}

Hierbij is het precies andersom als bij de serieschakeling. De stroom wordt verdeeld
over de aftakkingen en telt op tot het totaal, maar de spanning is over elke 
vertakking gelijk. 

\subsection{Weerstanden parallel}

$$R_{par} = \frac{1}{\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}}$$
\vskip2mm
De resulterende vervangingsweerstand is kleiner dan $R_1$ en kleiner dan $R_2$. 
De spanning aan beide einden van parallel geschakelde weerstanden is gelijk.
De stroom die er doorheen loopt, verschilt echter per weerstand maar staat
in verhouding tot de weerstandswaarde. Bij gelijke spanning kan er dus meer
stroom doorheen dan door elke weerstand individueel.

\subsection{Condensatoren parallel}

$$C_{par} = C_1 + C_2$$

Je kunt dit dus zien als \'e\'en grote condensator -- de lading kan zich over meerdere
`reservoirs' verdelen. 

\section{Combinaties van serie- en parallelschakelingen}

Er zijn veel RLC-circuits met weerstanden (R), spoelen (L) en condensatoren (C).
Je moet kunnen rekenen met de weerstanden en de condensatoren, niet met spoelen.
Van die laatste moet je natuurlijk wel weten welke functie ze hebben!

\section{Golflengte en frequentie}

Dit is het eenvoudigst om te onthouden voor een golflengte $\lambda$ in meters 
en een frequentie $f$ in MHz.

$$f = \frac{300}{\lambda}$$
\vskip2mm
Als je de frequentie $f$ in Hz neemt, dan geldt:

$$f = \frac{1}{T}$$

Hierbij is $T$ de periodetijd in seconden van een complete golfcyclus, dus voordat deze zich weer herhaalt. 
In een zo'n $T$ wordt dus \emph{tweemaal} de nulwaarde bereikt in de spanning!

\end{document}

